# WebAssembly

[#Home](.././README.md) | [FrontEnd](README.md)

[TOC]


Если изобразить графиком рост производительность JS, то до появления V8 было плато, затем резкий скачок, а после этого плавный рост.

![img](https://habrastorage.org/webt/ay/bm/ie/aybmietwx1tqocxpk_nnndcxkjs.png)

JavaScript работает через интерпритатор, но если какая-то функция вызывается очень большое число раз с параметрами одинакового типа, то ее код передается компилятору и тот переводит ее в машинный код. Далее вызывается уже машинный код и скорость сильно возрастает.

Если у параметров меняются типы, то машинный код будет выброшен, а исполнение снова перейдет к интерпритатору. 

Это указывает на проблемы JS. Что внутри самого JS есть особенности, которые не позволяют его сделать радикально быстрее.

**И вот тогда на сцену появляется asm.js** (от Mozilla Foundation). *Идея заключается в том, что создано подмножество JavaScript, в которое можно компилировать код из C и C++ с помощью специального компилятора Emscripten.*

*Поскольку это подмножество JavaScript, то такой код будет исполняться в любом браузере. Кроме того, основные современные браузеры уже давно умеют быстро распознавать asm.js и эффективно компилировать его в родной код процессора. В сравнении с родным кодом, полученным непосредственно из C/C++, код полученный из asm.js код медленнее всего в 1,5-2 раза (50-67 %).*

C/C++:

```c++
int f(int i) {
  return i + 1;
}
```

asm.js:

```js
function f(i) {
  'use asm';
  i = i|0;
  return (i+1)|0;
}
```



*Здесь `'use asm'` это директива, показывающая JS-движку что код ниже это asm.js, и конструкции вида `|0` показывают, что работа идёт с целыми числами (побитовое ИЛИ с нулевым значением обнуляет дробную часть Number).*

**WebAssembly** - это новая попытка решить ту же проблему и ускориться еще лучше.

Требования: скорость, портируемость, безопасность, удобная отладка и открытый стандарт.

WebAssembly - бинарный формат, который загружается и исполняется в браузере (или в nodejs, если на сервере) на встроенной в браузер простой и легковесной виртуальной машине (имеющей память и исполняющей инструкции).

В данный формат можно компилировать из C/C++. *Существуют также компиляторы в WASM из других языков, например из Rust и TypeScript.*

Поддержка в браузерах: [CanIUse](https://caniuse.com/#feat=wasm) 68%

**С помощью чего лучше компилировать из C++ в WebAsm**

- онлайновый инструмент [WasmFiddle](https://wasdk.github.io/WasmFiddle/). С этого лучше начать чтобы понять
- специальная софтина Emscripten

WasmFiddle показывается таккже WAST - текстовое представление WASM файла.

*Исполнение WebAssembly в браузере выглядит так. Браузер как обычно загружает HTML-страницу, с которой выполняется JavaScript, который уже выполняет загрузку WebAssembly — получается «модуль» (WebAssembly module), затем создаёт экземпляр модуля, после чего можно вызывать для этого экземпляра экспортируемые им функции.*

*Изнутри WebAssembly можно вызывать функции JavaScript. WebAssembly пользуется любыми API (например, DOM / WebGL и т.д.). Это возможно, но не напрямую, такие вызовы тоже происходят только через JavaScript.*

**Emscripten** это основной компилятор для получения asm.js и WebAssembly из C/C++.

Emscripten развивается с 2010 года и уже много чего умеет. В данном случае речь уже не о компиляторе, а о поддержке популярных библиотек, используемых из кода на C/C++. 

**Emscripten поддерживаются**:

- Стандартные библиотеки С/С++
- SDL 2 — ввод (клавиатура/мышь/джойстики), видео, звук
- OpenGL, EGL — 2D/3D-графика, реализуются через WebGL
- OpenAL — звук

И другие возможности Emscripten:

- Эмуляция файловой системы — многие программы на C/C++ интенсивно работают с файлами, можно оставить этот код как есть; см. [Emscripten — File System Overview](https://kripken.github.io/emscripten-site/docs/porting/files/file_systems_overview.html)
- `EM_ASM("JS code")` — выполнение произвольного JavaScript-кода, сформированного в виде строки
- Workers

**Ряд вещей над которыми команда WebAssembly**:

- Потоки (Текущая реализация WASM полностью однопоточная)
- Исключения
- Garbage Collection. Реализация GC позволит компилировать под WASM с языков с автоматическим управлением памятью. 




### Ссылки

[Источник](https://m.habrahabr.ru/post/342180/)

[MDN: Compiling from C/C++ to WebAssembly](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/WebAssembly/C_to_wasm))